\section*{Общая характеристика работы}
\textbf{Актуальность темы выпускной квалификационной работы}

На данный момент проблема уборки космического мусора встает всё острее, так как число закончивших свои программы спутников и ступеней ракет только увеличивается.
Так же, постоянно увеличивается число объектов, считающихся космическим мусором, за счет столкновений уже ставших мусором объектов.
Всё это выводит из оборота множество орбит.

Большинство контактных способов уборки мусора либо потенциально порождают новый мусор (гарпуны, взрывы), либо слишком сложны в управлении (сети).
Один из бесконтактных способов, находящийся в разработке, рассмотрен в этой работе.

\textbf{Объект и предмет исследования}

Объектом исследования является система из пассивного и активного космических аппаратов при электростатическом взаимодействии между ними.

\textbf{Цели и задачи исследования}

Цель работы – исследовать применение метода многих сфер  для бесконтактного увода с орбиты космического мусора.
Также показать целесообразность применения метода многих сфер вместо постоянных зарядов при моделировании движения относительно центра масс и рассмотреть управление для такой модели.

Основная задача с использованием метода многих сфер и уравнения Лагранжа второго рода было провести моделирование для трёх случаев взаимодействия аппаратов:
\begin{itemize}
	\item При моделировании движения космического аппарата цилиндрической формы вокруг центра масс с активным спутником при поддержании постоянного расстояния между центрами масс двух космических аппаратов методом многих сфер,
	\item При моделировании движения двух космических аппаратов как двух материальных точек при действии тяги на одном из них,
	\item При моделировании движения пассивного космического аппарата цилиндрической формы и активного космического аппарата методом многих сфер.
\end{itemize}

\textbf{Научно-практическая новизна и значимость полученных результатов}

Научная новизна работы заключается в построении новых математических моделей движения указанных космических систем и получении новых результатов, подтверждающих возможность увода космических объектов путем толканий при использовании электростатических сил. Найдены новые законы управления космической системой, предназначенной для увода космического мусора.

Практическая ценность работы заключается в построении математических моделей, на основе которых можно уже в настоящее время строить наземные стенды для 2D моделирования указанной системы, а в будущем эти результаты помогут реализовать и летный эксперимент в космосе.

\textbf{Личный вклад магистранта}

Изучена возможность заменять заряды, вычисленные по методу многих сил, постоянными зарядами. Составлены законы управления, позволяющие космическим аппаратам двигаться группой и пассивному аппарату остановить закручивание. Проведено моделирование с помощью программ для среды Wolfram Mathematica.

\textbf{Структура и объем выпускной квалификационной работы}

Выпускная квалификационная работа состоит из введения, четырех глав, заключения. Изложена на 48 страницах, содержит 40 рисунков. Список использованных источников составляет 4 наименования.

\section*{Основное содержание}

\textbf{Во введении} дана общая характеристика работы, изложена актуальности и новизна научных исследований.